
\medskip

%Un professionnel et un amateur vont faire une séance de karting sur la piste ci-dessous (représentée en traits pleins).
%
%Cette piste est constituée de segments, de demi-cercles et de quarts de cercles. 
%
%Le professionnel fait un tour de piste en $60$ secondes.
%
%L'amateur fait un tour de piste en $72$ secondes.
%
%
%\begin{center}
%\psset{unit=0.9cm}
%\begin{pspicture}(16.4,11.6)
%%\psgrid
%\psset{linewidth=1.3pt}
%\psline(3,0.6)(8.4,0.6)%CB
%\psline(9.8,2)(9.8,4.5)%AL
%\psline(11,5.9)(13.7,5.9)%KJ
%\psline(13.7,11.2)(9.6,11.2)%IH
%\psline(8.2,10)(8.2,7.3)%GF
%\psline(3,6)(7,6)%ED
%\psarc(8.4,2){1.4}{-90}{0}
%\psarc(11.2,4.5){1.4}{90}{180}
%\psarc(13.7,8.55){2.65}{-90}{90}
%\psarc(9.6,9.8){1.4}{90}{180}
%\psarc(6.8,7.4){1.4}{-90}{0}
%\psarc(3,3.3){2.7}{90}{270}
%\psset{linewidth=1pt}
%\psline[linestyle=dashed](3,0.6)(3,6)%CD
%\psline[linestyle=dashed](0.25,3.3)(3,3.3)
%\psline[linestyle=dashed](8.4,0.6)(8.4,2)(9.8,2)%BXA
%\psline[linestyle=dashed](9.8,4.5)(11,4.5)(11,5.9)%JXL
%\psline[linestyle=dashed](13.7,5.9)(13.7,11.2)%JI
%\psline[linestyle=dashed](13.7,8.55)(16.4,8.55)
%\psline[linestyle=dashed](9.6,11.2)(9.6,9.8)(8.2,9.8)%HXG
%\psline[linestyle=dashed](8.2,7.3)(7,7.3)(7,6)%FXE
%\psframe(3,3.3)(2.8,3.5)\psframe(7,7.3)(7.2,7.1)
%\psframe(13.7,8.55)(13.9,8.35) \psframe(11,4.5)(10.8,4.7)
%\psframe(8.4,2)(8.6,1.8)
%\uput[r](9.8,2){A} \uput[d](8.4,0.6){B} \uput[d](3,0.6){C} \uput[u](3,6){D \small (Départ)} 
%\uput[d](7,6){E} \uput[r](8.2,7.3){F} \uput[l](8.2,10){G} \uput[u](9.6,11.2){H} 
%\uput[u](13.7,11.2){I} \uput[d](13.7,5.9){J}  \uput[u](11,5.9){K} \uput[l](9.8,4.5){L}
%\psline(6.9,6.55)(7.1,6.55)\psline(7.6,7.2)(7.6,7.4)
%\psline(8.3,1.3)(8.5,1.3)\psline(9.1,1.9)(9.1,2.1)
%\psline(10.4,4.4)(10.4,4.6)\psline(10.9,5.2)(11.1,5.2)
%\psline(8.9,9.7)(8.9,9.9)\psline(9.5,10.5)(9.7,10.5)
%\psdots[dotstyle=+,dotangle=45,dotscale=2.2](14.9,8.55)(13.7,7.2)(13.7,9.9)(1.5,3.3)(3,1.8)(3,4.6)(8.2,8.5)(12.4,5.9)(9.8,3.5)
%\psdots(5,6)
%\uput[u](5,6){90~m}\uput[d](5.7,0.6){120~m}\uput[r](9.8,3.5){60~m}
%\uput[r](9.6,10.6){30~m}
%\end{pspicture}
%\end{center}

\begin{enumerate}
\item %Montrer que la longueur de la piste est de \np{1045}~m, arrondie à l'unité près.
$\bullet~~$Les parties rectilignes : six segments, [CB], [AL], [KJ], [IH], [GF] et [ED] d'une longueur de :

$120 + 60 + 60 + 90 + 60 + 90 = 480$~(m).

$\bullet~~$Les parties en arc de cercle : 

-- deux demi-cercles de rayon 60, soit un cercle de rayon 60, de longueur $2\times \pi \times 60 = 120\pi$~(m) ;

-- quatre quarts de cercle de rayon 30~(m), soit un cercle de rayon 30, d'où une longueur de $2\times \pi \times 30 = 60\pi$~(m).

La longueur totale de la piste est donc égale à : $480 + 120\pi + 60\pi = 480 + 180\pi \approx 480 + 565,487 \approx \np{1045,49}$, soit \np{1045}~(m) à l'unité près.

%Toute trace de recherche sera valorisée.
\item %Calculer la vitesse moyenne du professionnel en m/s. On arrondira au centième près.

\np{1045}~m en 72~s représente une vitesse moyenne de $\dfrac{\np{1045}}{72}\approx 17,42$~(m/s)
\item %Pour des raisons de sécurité sur ce circuit, les amateurs ne doivent pas dépasser les $60$~km/h de moyenne. Cet amateur respecte-t-il les règles de sécurité ?
En 1 heure il parcourt donc $\dfrac{\np{1045}}{72} \times \np{3600} = \np{52250}$~(m/h) soit 52,25~(km/h) : il respecte les règles de sécurité.
\item %Le professionnel et l'amateur partent en même temps de la ligne de départ et font plusieurs tours de circuit. 

On rappelle que le professionnel effectue un tour en $60$~s et l'amateur en $72$~s.
	\begin{enumerate}
		\item %Décomposer $60$ et $72$ en produit de facteurs premiers.
$60 = 6 \times 10 = 2 \times 3 \times 2 \times 5 = 2^2 \times 3 \times 5$.

$72 = 6 \times 12 = 8 \times 9 = 2^3 \times 3^2$.
		\item %Au bout de combien de temps se retrouveront-ils pour la première fois sur la ligne de départ ensemble ?
		Ils se retrouveront ensemble au bout d'un nombre de secondes multiple commun à 60 et 72 ; le plus petit petit multiple commun à 60 et 72 contient tous leurs facteurs premiers soit $2^3 \times 3^2 \times 5 = 72 \times 5 = 360$~(s) soit $\dfrac{360}{60} = 6$~(min).
		\item %Combien auront-ils alors effectué de tours chacun ?
		Au bout de 6~min = 360~s le professionnel aura fait $\dfrac{360}{60} = 6$~(tours) et l'amateur $\dfrac{360}{72} = 5$~(tours).
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
